# 本課程使用工具

* gcc -- 包含 C 語言編譯器 gcc, C++ 編譯器 g++, 專案建置工具 make, 二進位工具 objdump, ar, string, ...
    * Dev C++/CodeBlocks/msys2 內都有，或用 choco 安裝亦可！
* git bash -- git 內附的類似 Linux bash 介面。
* msys2 -- windows 上的類似 UNIX 環境，使用 pacman 安裝程式。
* linux -- 用 ssh 連到 guest@misavo.com

## 本課程範例

這些程式使用 gcc + 類 UNIX 環境 (POSIX)，可以在 Linux, Mac 編譯執行

但要在 windows 底下執行，必須安裝 gcc (CodeBlocks 或 MSYS2)

* http://www.codeblocks.org/
* http://www.msys2.org/

安裝 CodeBlocks 之後必須要設定 gcc.exe 資料夾的路徑到系統 PATH 當中。

## MSYSㄉ


這個資料夾內的程式請都在 msys2 裡用 msys 環境執行 (不能用 mingw64/mingw32 環境)。

或者在 Linux 裏執行也沒問題！

## Linux/UNIX

## 連上 linux 的工具

先安裝 putty ，然後連到下列帳號:

* guest@misavo.com

密碼為 csienqu


## 管理者

我已經使用 chmod -R 777 目錄 將 sp 改成『大家都可以讀寫執行』了。

## 使用 VsCode 遠端編輯

* 參考 -- [VS Code 如何遠端編輯你的程式碼](http://andy51002000.blogspot.com/2019/03/vs-code.html)

1 - File > Preferences > Settings (或是Ctrl + , ) 搜尋 sshfs.configs

然後設定如下：

```
default settings
{
    "remote.onstartup": true,
    "sshfs.configs":[
        {
            "root": "/home/guest",
            "host": "misavo.com",
            "port": 22,
            "username": "guest",
            "password": "csienqu",
            "name": "unnamed"
        }
    ]
}
```

2. 按F1選擇SSH FS: Connect as Workspace folder這個指令
3. 在左側檔案目錄就可以看到檔案了。

## vim

* [vim 編輯器使用](vim.md)

## screen

* [使用 Screen 指令操控 UNIX/Linux 終端機的教學與範例](https://blog.gtwang.org/linux/screen-command-examples-to-manage-linux-terminals/)

## GNU 工具鏈

* [系統程式 - 附錄](https://www.slideshare.net/ccckmit/ss-61169583)
* [Jserv : How A Compiler Works: GNU Toolchain](https://www.slideshare.net/jserv/how-a-compiler-works-gnu-toolchain) 
    * 包含歷史，GNU 工具，編譯器原理，優化方法等等 ... (讚!)
    * https://www.slideshare.net/jserv/presentations

## Linux 程式設計

* [The Linux Programming Interface](http://man7.org/tlpi/)
    * https://github.com/bradfa/tlpi-dist/
    * http://man7.org/tlpi/code/online/all_files_by_chapter.html
* [Advanced Programming in the UNIX® Environment, Third Edition](http://www.apuebook.com/toc3e.html)
* [Systems Programming under Linux](https://github.com/DevNaga/linux-systems-programming-with-c)
    * 程式 -- https://github.com/DevNaga/gists/
* 21 世紀的 C 語言
    * https://github.com/b-k/21st-Century-Examples


## 實作

* [xv6 作業系統](../project/xv6)
    * https://github.com/nathan-chin/xv6-riscv-os/tree/master/book

## RISCV OS

* https://github.com/cksystemsteaching/selfie (自我編譯的 C* 語言, 基本上沒有 ＯＳ）
* https://github.com/moratorium08/osmium/
    * [Writing an OS in Rust to run on RISC-V](https://gist.github.com/cb372/5f6bf16ca0682541260ae52fc11ea3bb)
* https://github.com/wm4/dingleberry-os
* https://github.com/fractalclone/zephyr-riscv

## Rust

* https://www.redox-os.org/

## 書籍

* [Advanced Linux Programming](http://discourse-production.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/original/3X/f/4/f4c905949ecd71ab2889b4fd10b1e11910b67460.pdf)
* [Operating Systems: Three Easy Pieces (Book)](http://pages.cs.wisc.edu/~remzi/OSTEP/)
    * [中文版](https://github.com/remzi-arpacidusseau/ostep-translations/tree/master/chinese)


# 參考文獻

* [Linux工具快速教程](https://linuxtools-rst.readthedocs.io/zh_CN/latest/index.html)
    * [13. readelf elf文件格式分析](https://linuxtools-rst.readthedocs.io/zh_CN/latest/tool/readelf.html)
* https://github.com/0intro/libelf

## 程式

* https://github.com/skuhl/sys-prog-examples (讚!)
    * fork : https://github.com/ccc-c/sys-prog-examples
    * 安裝 -- apt-get install libreadline-dev
    * 進 simple-code 執行 make

## 關注範例:

* https://github.com/skuhl/sys-prog-examples/blob/master/simple-examples/asm.c
* https://github.com/skuhl/sys-prog-examples/blob/master/simple-examples/backtrace.c
* https://github.com/skuhl/sys-prog-examples/blob/master/simple-examples/color-tty.c
* https://github.com/skuhl/sys-prog-examples/blob/master/simple-examples/fork-basics.c
* https://github.com/skuhl/sys-prog-examples/blob/master/simple-examples/mmap.c
* https://github.com/skuhl/sys-prog-examples/blob/master/simple-examples/endianness.c

```
guest@localhost:~/sp/ccc/sys-prog-examples/simple-examples$ ./endianness
Hex of the four bytes: deadbeef
Writing 4 bytes, 1 byte at a time
Note: If you are on a little-endian machine, this actually wrote: 0xefbeadde to the file! Run 'hexdump -C endianness.temp' or 'xxd endianness.temp' to convince yourself of that!
Reading 4 bytes.
We read the same thing that we wrote.
Reading 4 bytes into an array.
0xef was the first byte in the array

We created the file 'endianness.temp'. You can safely delete it.

```

* https://github.com/skuhl/sys-prog-examples/blob/master/simple-examples/chroot.c

```
current working directory: /home/guest/sp/ccc/sys-prog-examples/simple-examples
stat(/Makefile): No such file or directory
current working directory: /
found /Makefile
Breaking out of chroot....
current working directory (escape part 1): (unreachable)/home/guest/sp/ccc/sys-prog-examples/simple-examples
current working directory (escape part 2): (unreachable)/
current working directory (escape part 3): /
listing of files in this directory
bin   home            lib32       media  root  srv  var
boot  initrd.img      lib64       mnt    run   sys  vmlinuz
dev   initrd.img.old  libx32      opt    sbin  tmp  vmlinuz.old
etc   lib             lost+found  proc   snap  usr

```

## 參考文獻

* [你所不知道的 C 語言](https://hackmd.io/@sysprog/c-prog)
* [Computer Science from the Bottom Up](https://www.bottomupcs.com/)
* [C 语言编程透视](https://tinylab.gitbooks.io/cbook/)
